# 3) Установка Kafka по топологии Kafka1-F1

В этом руководстве кластер Kafka будет развёртываться на серверах: worker4 worker5 worker6 - в вашем случае это
могут быть другие сервера.

Кафка будет устанавливать мимо kubernetes - как отдельный сервис, управляемый подсистемой systemd.

## 3.1) Предварительные требование

Необходимо иметь один сервер, на который будет устанавливать кафку.

Необходимо иметь ssh-доступ к этому серверу. В нашем случае доступ к серверу будет осуществляться с помощью команды:

    ssh worker4

В вашем случае это может быть иначе, учтите это в дальнейшем.

## 3.2) Установка OpenJDK

Zookeeper написан на языке программирования Java и поэтому он нуждается в JVM-е, и её нужно установить.
Для этого запустите команды:

    ssh worker4 sudo apt install -y openjdk-17-jre

## 3.3) Скачивание и проверка дистрибутивов

Также зайдите на своём компьютере в директорию dist

    cd dist

Если её нет, то создайте. И скачайте последнюю версию программы со страницы:

    https://kafka.apache.org/downloads

Например, такими командами:

    wget https://downloads.apache.org/kafka/3.4.0/kafka_2.12-3.4.0.tgz
    wget https://downloads.apache.org/kafka/3.4.0/kafka_2.12-3.4.0.tgz.sha512

Проверяем скаченный дистрибутив на отсутствие ошибок скачивания:

    cat kafka_2.13-3.4.0.tgz.sha512
    sha512sum kafka_2.13-3.4.0.tgz

Проверьте хэш-суммы - они должны быть идентичны.

## 3.4) Копирование дистрибутивов на сервера

Предполагается, что на серверах уже есть директория dist в домашней директории пользователя. Если нет, то создайте:

    ssh worker4 mkdir dist

Дальше нужно скопировать скаченный архив на сервера, где он будет устанавливаться:

    scp kafka_2.13-3.4.0.tgz worker4:dist/

Теперь его нужно установить. Далее будет описано как установить его на один сервер. Вам нужно будут это сделать для всех
серверов, кластера Kafka.

## 3.5) Установка на сервер

Заходим на сервер и в папку dist:

    ssh worker4
    cd dist

Все программы в системах Unix, которые устанавливаются вручную, устанавливаются в директорию /opt.
(Ubuntu является Linux-ом, а Linux является Unix-ом)

Убедитесь, что она существует. Если нет, то создайте её.

    sudo mkdir -p /opt/

Вы находитесь в директории ~/dist. Распакуйте дистрибутив:

    tar xvf kafka_2.13-3.4.0.tgz

Появиться директория:

    kafka_2.13-3.4.0

Перенесите её в opt:

    sudo mv ./kafka_2.13-3.4.0 /opt/

Далее перейдём в папку /opt

    cd /opt

Поменяйте владельца файлов на root:

    sudo chown -Rv root: ./kafka_2.13-3.4.0

Делаем символическую ссылку (чтобы в последствии было проще обновлять версию)

    sudo ln -s ./kafka_2.13-3.4.0 kafka

Теперь переходим в папку kafka

    cd /opt/kafka/

Создаём пользователя, из под которого будет работать сервер:

    sudo useradd kafka

Создаём директорию, где будут храниться данные и логи:

    sudo mkdir -p /data/kafka/data
    sudo mkdir -p /data/kafka/logs

У вас эта директория может оказаться где-то в другом месте. Если так, то в дальнейшем не забудьте менять эту директорию
на нужную вам.

Передадим их в собственность пользователя kafka:

    sudo chown -Rv kafka: /data/kafka

Перенаправим логи:

    sudo ln -s /data/kafka/logs logs

Теперь нужно настроить конфиг Kafka:

    sudo mcedit -b config/server.properties

И меняем его текст на следующий:

    broker.id=0
    listeners=PLAINTEXT://192.168.17.134:9092
    #advertised.listeners=PLAINTEXT://your.host.name:9092
    #listener.security.protocol.map=PLAINTEXT:PLAINTEXT,SSL:SSL,SASL_PLAINTEXT:SASL_PLAINTEXT,SASL_SSL:SASL_SSL
    auto.create.topics.enable=true
    num.network.threads=3
    num.io.threads=8
    socket.send.buffer.bytes=102400
    socket.receive.buffer.bytes=102400
    socket.request.max.bytes=104857600
    
    log.dirs=/data/kafka/data
    unclean.leader.election.enable=true
    num.partitions=48
    num.recovery.threads.per.data.dir=1
    
    offsets.topic.replication.factor=1
    transaction.state.log.replication.factor=1
    transaction.state.log.min.isr=1
    
    #log.flush.interval.messages=10000
    #log.flush.interval.ms=1000
    log.retention.hours=-1
    #log.retention.bytes=1073741824
    #log.segment.bytes=1073741824
    log.retention.check.interval.ms=300000
    
    zookeeper.connect=192.168.17.134:2181
    zookeeper.connection.timeout.ms=18000
    group.initial.rebalance.delay.ms=0

Также в параметре listeners=PLAINTEXT://192.168.17.134:9092 настроить IP-адрес текущего сервера

Теперь сделаем пробный запуск сервера Kafka выполнив команду:

    sudo -u kafka bin/kafka-server-start.sh config/server.properties

Далее посыпятся логи - если они нормальные, значит сервер запущен. Иначе надо исправить ошибки.

Ctrl+C и сервер остановиться.

## 3.6) Настройка systemd

Теперь нужно настроить сервис в операционной системе. Для этого создайте файл:

    sudo mcedit -b /etc/systemd/system/kafka.service

И вставьте в него текст:

    [Unit]
    Description=Kafka Daemon
    Documentation=https://kafka.apache.org/
    Requires=network.target
    After=network.target
    
    [Service]    
    Type=forking
    WorkingDirectory=/opt/kafka
    User=kafka
    Group=kafka
    Environment=KAFKA_HEAP_OPTS="-Xmx1G -Xms1G"
    ExecStart=/opt/kafka/bin/kafka-server-start.sh -daemon /opt/kafka/config/server.properties
    ExecStop=/opt/kafka/bin/kafka-server-stop.sh
    TimeoutSec=30
    Restart=on-failure
    
    [Install]
    WantedBy=default.target

После этого запустите:

    sudo systemctl daemon-reload

И активируйте новый сервис:

    sudo systemctl enable kafka

Ну а теперь запустите сам сервер как сервис в операционной системе:

    sudo systemctl start kafka

Посмотреть статус сервиса можно командой:

    sudo systemctl status kafka

Должно вылететь что-то типа:

    ● kafka.service - Kafka Daemon
    Loaded: loaded (/etc/systemd/system/kafka.service; disabled; vendor preset: enabled)
    Active: active (running) since Thu 2023-03-16 03:27:31 UTC; 4s ago
    Docs: https://kafka.apache.org/
    Process: 25408 ExecStart=/opt/kafka/bin/kafka-server-start.sh -daemon /opt/kafka/config/server.properties 
    (code=exited, status=0/SUCCESS)
    Main PID: 25747 (java)
    Tasks: 73 (limit: 9402)
    Memory: 318.8M
    CPU: 3.768s
    CGroup: /system.slice/kafka.service
    └─25747 java -Xmx1G -Xms1G -server -XX:+UseG1GC -XX:MaxGCPauseMillis=20 -XX:InitiatingHeapOccupancyPercent=35 
    -XX:+ExplicitGCInvokesConcurrent -XX:MaxInlineLevel=15 -Djava.awt.headless=true "-Xlog:gc*>
    
    Mar 16 03:27:31 worker4 systemd[1]: Starting Kafka Daemon...
    Mar 16 03:27:31 worker4 systemd[1]: Started Kafka Daemon.
